:toc: left
:sectnums:
:toc-title: 目次
:toclevels: 1
:icons: font
:author: チームIES  曽、羅
:revnumber: 1.0

= Requesement Definition

= 受講サイト

====
* フトウェアテスト入門 +
link:{https://schoo.jp/class/3516?view=1}[こちら]
====

= テストの基礎

目的：確認
期待通り動作すること
確認の手段


1．インシデント
不具合、障害

2．故障
期待通りにならない

3．欠陥
故障の原因、バグなど

4．エラー
読み間違え、ミスなど


* サイクル
計画
テスト分析、設計
品質の計測
テスト終了基準の評価
報告


目的
1．品質担保
要件、使用の確認
2．欠陥検出
3．意志決定
品質の評価など
4．欠陥の防止


テストと品質
テストをやればやるほど品質が上がる


内部品質
➞単体テスト
外部品質
➞結合テスト
利用時の品質
➞ユーザーテスト
➞有効性、生産性、安全性、満足性


= 色々なテスト


== テストレベル


品質の段階

* コンポーネントテストー>単体テスト、ユニットテスト
対象：モジュール、PGM、オブジェ、クラス、関数など
種類：機能、非機能(性能テストなど)、構造

* 統合テスト→結合テスト（外部、内部）
目的：コンポーネント、システム間の連携
種類：機能、非機能、構造

* システムテスト
ソフトウェア全体的な動きをテストする
本番テスト、総合テスト

* 受入テスト：UIテスト
テスト対象：ビジネスプロセス、運用、保守プロセス
アプローチ：正しいを確認んなど




== テストタイプ

機能
1．外部動作テスト


非機能
1．性能
2．ロード（負荷テスト）
3．ストレステスト
4．使用性（使い易さとか）
5．信頼テスト

構造
変更部分



== テスト技法

テスト分析
何をテストする

テスト設計
テストケース

テスト実装
テストケースを実行可能な状態にする
環境作成など



技法の分類




== テストプロセス

テストの目的を出発点とし、テストケースに変換

1．少ないテストケース
2．できるだけ多い対象、仕様、構造、欠陥、故障を網羅




=== 仕様ベース（ブラックボックス）
1．同値分割
	同じ意味のものを分割する
	
	・日付は真面目でやったほうがいい
	
	
2．境界値分析
	上限、上限+1、下限、下限+1
3．デシジョンテーブル(決定表)テスト
	1．複数条件がある場合
	2．条件の組み合わせにより、結果が違う場合
注意点
	1．組み合わせの数が簡単に増える
	2．ありえない組み合わせを削ること
	3．デシジョンテーブルを整理、縮小は重要
	主観でテストケースを減らすると漏れが出る
4．状態遷移テスト
	仕様ベース
	状態遷移図：複数の状態とその間の遷移を表したもの
	STATUS／EVENT
	未定義➞テストする価値はある
※状態網羅、イベント網羅
状態遷移表からテストケースを作成




=== 構造ベース（ホワイトボックス）

【1】制御パステスト
フロー（if文）をグラフにするもの
網羅基準：
1．命令
2．判定箇所
3．条件式


【2】ステートメントカバレッジ
1．命令を実行するテスト
2．ステートメントカバレッジ
	➞実行した命令の割合 = 実行した命令数/全部の命令
3．

【3】デシジョンカバレッジ
1．分岐を実行するテスト
2．デシジョンカバレッジ
	➞実行した分岐の割合 = 実行した分岐数/全部の分岐

【4】注意点
1．100%カバーできない場合があり、仕様ベースと合わせてテストする必要がある
EX：仕様ベースでテストし、カバレッジを測定する




=== 経験ベース

開発担当、エンドユーザー、テスト担当から考えたテスト


【1】エラー推測
1．以前起こしたエラーを測定してテストする
2．欠陥をリストし、テストを設計する
	方法：
		1．顕在している矛盾をテスト
		2．通常手順以外の操作をやる
		3．使用の欠陥、矛盾をテスト

【2】探索テスト
1．テストチャーターを基づいてテストする
例：
	1．テストの基準
	2．合格基準
	3．期間
	4．環境
	
※テストケースでテストする


== まとめ

テストケースを収めたい
	同値分割
網羅したい
	デシジョンテーブル、状態遷移、制御パス
故障、エラー狙い
	境界値、エラー推測、探索
	
	
	